<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Research on Wsine&#39;s blog</title>
    <link>https://wsine.github.io/tags/research/</link>
    <description>Recent content in Research on Wsine&#39;s blog</description>
    <image>
      <url>https://wsine.github.io/author.jpg</url>
      <link>https://wsine.github.io/author.jpg</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright &amp;copy; 2019-Now &amp;middot; CC [BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wsine.github.io/tags/research/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的科研软件流分享</title>
      <link>https://wsine.github.io/posts/my-research-software-solution/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wsine.github.io/posts/my-research-software-solution/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在少数派2019的年度征文里，我分享了我积累的「&lt;a href=&#34;https://sspai.com/post/58386&#34;&gt;科研方法论&lt;/a&gt;」。经过一年多的对科研软件的使用，我也逐渐积累了一套自己的软件流程，现整理为文章，希望对你有用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在科研的过程中，我经常经历的过程大概只有这几个：阅读论文，讨论 idea，实验记录。所以本文主要还是以这 3 点作为切入点来聊聊，如何将这3个过程变成一个电子化的，系统化的软件流程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;阅读论文&#34;&gt;阅读论文&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先科研离不开的是阅读论文，而一个好的文献管理工具能让你快速的收纳和回顾你所看过的文章。我使用过的文献管理工具有主流的 3 大工具，Mendeley，Endnote 和 Zotero，最后选择的是 Zotero。下面先来说说我为什么喜欢它的独特理由，其他的功能其实都大同小异。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;桌面端管理&#34;&gt;桌面端管理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在桌面端，我的需求是筛选论文并且可以快速入库；当论文阅读完觉得值得保留，从 Inbox 转移到特定的 Collection 时，我能够快速编辑相应的字段；当我想起来某篇论文，能够快速找到并查看 PDF 上面的标记。这就是我在桌面端会使用到的最常用的功能了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文章编号导入&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个算是 Zotero 里比较让我眼前一亮的功能了。我们知道，出版商发行出版的书籍会有一个对应的ISBN号，这个编号是唯一的。在文献的领域里面，一般会使用 Digital Object Identifier (DOI) 来作为文章的唯一编号。但是在生命和医学等领域，他们会使用 PubMed Unique Identifier (PMID) 来作为唯一编号。哪怕是对于未发表的文章，比如 arxiv 这种平台的编号，在 Zotero 中通通都支持自动导入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是值得注意的是，这种导入功能还是会跟你的出口 IP 有关系的。因为只有你所在的学校或机构购买对应出版商的访问资格权限，才能直接使用该导入功能，而服务器是根据你的请求所在的 IP 来判断你所在的机构的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/7d9fbb3aad49338f7b937d244fba4e24.gif&#34; alt=&#34;iShot2020-11-29 21.10.51&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;字段管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个让我比较喜欢的功能就是简洁的字段管理了。因为 Zotero 本身虽然可以通过 Group 的方式来区分不同子领域的文章，但是实际上当你加入的文章比较多的时候，你的眼睛其实很难检索你脑海中的一篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，实际上我们对文章记忆比较深的，除了 idea 本身以外，更多的是文章的 short title/short name。这个 short title 在 Zotero 中有专门一个字段「Short Title」，相比于其它的软件，确实更加符合实际的使用需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个记忆比较深刻的字段应该属于 Publication 的 short name . 比如机器学习领域的顶会是 ICML，总比记忆 International Conference on Machine Learning 来得实在吧。这个字段在 Zotero 中被称之为 「Series」. 一般情况下对于出名的顶刊 / 顶会都是可以自动填充的。偶尔不能填充的时候，就需要靠自己手动管理了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三个我的使用习惯会对阅读完的文献打上一些标签。那么根据什么来打这个 Tag 呢？我的实战经验是根据论文中约定俗成的分类来打标签。举个例子，假如你的研究课题是模型压缩，那么常见的方法有模型剪枝、模型量化、模型蒸馏等。当你习惯性地打好标签，在实际撰写自己的论文的时候，写 Related Work 的时候基本上就是得心应手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分离的存储系统&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zotero 作为一款开源的产品，使用上是免费的。但是同时，它也有提供有限的免费云存储额度，作为一个轻中度使用的我来说（精挑细选入库），这个额度也是不够的。以我自己的情况举例，Zotero 免费额度为 300M，一年的时间内收纳的论文空间大约为 200M+，基本上不足以承担更长时间的科研学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 Zotero 的设计中，它允许 Library 中的 Metadata 和文件分开存储计算。由于 Metadata 只是一些结构化的文本信息，存储在 Zotero云 上基本不会占用多大的存储空间，十分充足。对于文件类的存储，Zotero 允许通过 WebDAV 的方式外部存储。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里我选择的是 &lt;a href=&#34;https://koofr.eu/&#34;&gt;Koofr&lt;/a&gt; 作为我的存储服务，目前的提供 WebDAV 服务的云盘选择已经不多了，Koofr 对于免费用户能默认提供 2G 的存储空间，不限制流量。对于文献管理这一需求来专用已经足够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/55cf8435ea0ad6d893afd536f4e7b57d.png&#34; alt=&#34;image-20201129213729416&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;平板端管理&#34;&gt;平板端管理&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;平常情况下，我的阅读都是在 iPad 端完成的。我最大的需求，就是能够在 iPad 上配合 Apple Pencil 书写，然后将我的标记和手写笔记都同步到云端，就足够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;流畅的书写体验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，第一点我追求的就是书写体验，主要有两点，流畅性和笔尖连续。由于编辑的对象是一个通用的 PDF 格式，而不是笔记应用常见的矢量格式。因此完全支持 Apple Pencil 全部功能的 iPad PDF 应用，其实也不多，但是要是再加一个云存储的特性，我能筛选下来的就只剩下 PDF Expert 和 Papership 两款应用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有大半年的时间都在使用 PDF Expert，在转订阅制前付费购买，在 PDF 编辑领域，它真的可以说是Expert。书写感觉，手势缩放，快速切换自己选择好的笔，基本没有比它更好的选择了。但是它开始转订阅制后，无论是和Onedrive双向同步的云端文件还是纯iPad本地端的，都出现了明显的卡顿，也正是此契机，我才会开始寻找下一款能支撑我需求的软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我找到的就是 Papership，这也是一款内购应用。开发者甚至非常用心，内置了一份开放的 PDF 文件给用户试用标注和笔记等功能，然后再决定是否付费内购。我认为这种开发模式非常值得借鉴。在书写体验方面，Papership 我认为做到了和 PDF Expert 一样的体验，切换笔这方面有所缺失，我也致信开发者提了该建议。但是选择它更重要的下面的这个特性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/21e1ca086b4d64d987ca3a70b79e3533.png&#34; alt=&#34;fluent-writing&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WebDAV 同步&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Papership 在我的理解中，更像是一款为适配 Zotero 的第三方应用，但是它做得很棒。首先，它的登陆账号直接就是 Zotero 的账号，用于下载和同步论文的结构化数据。另一方面，也配合 Zotero 的方式，提供 WebDAV 外部存储方式。因此，只要和桌面端填写的内容是一致的，就是同步的，体验非常棒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里有一个小插曲，Papership 对于WebDAV 的Zotero空白存储文件夹同步有一点问题，需要自行加入&lt;code&gt;lastsync.txt&lt;/code&gt;文件。详情解决方案可以看这里：https://koofr.eu/blog/posts/using-papership-with-zotero-and-koofr-on-your-mobile-devices&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt;: If you are receiving an error and are not able to &lt;strong&gt;Verify Server&lt;/strong&gt;, check if you have a &lt;em&gt;lastsync.txt&lt;/em&gt; file in the &lt;strong&gt;zotero folder&lt;/strong&gt; in Koofr. Sometimes the connection doesn&amp;rsquo;t work without this file. You can create the text file in your &lt;strong&gt;zotero folder&lt;/strong&gt; in Koofr yourself. The file can be empty and the connection will still work.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;草稿本&#34;&gt;草稿本&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在日常的科研工作中，我们经常需要构思 idea，一边写一边构思，能十分有效地帮助你进行思考。这个需求我推荐两种工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种是货真价实的笔记本+签字笔。很多时候，你不仅仅是只有自己在科研，当你和别人讨论的时候，其实大家都需要在纸上表达自己正在说的思路。我也尝试过把 iPad 和 Apple Pencil 一起带上，也递给别人用，但是对方毕竟不是长期用户，并不习惯，总是打断了思维的碰撞。因此和别人讨论的时候，我还是建议使用一个传统的工具，有利于沟通的进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，对于自己的思维构建，我推荐的是少数派上的自荐的一款应用「无限草稿 InfDraft」，它很简单，就是一款使用了苹果官方 ApplePenKit 开发的无限画布类的纯本地应用。但也正是因为简单，它比起大厂比如微软的 WhiteBoard 和谷歌的 Jamboard 的体验都要好，主要就是在流畅这点上。大牌的应用对于手掌识别或者是笔的套件的适配我认为都还没达到理想的状态，但是我也会持续观察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，有了便利的草稿本，日常就能为地球环保节省下很多的纸张，也能快捷地修改自己写错的地方，这就是电子草稿的优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/08bbfbcbc3bbebbab52253682dfcf064.png&#34; alt=&#34;inf-draft&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;笔记记录&#34;&gt;笔记记录&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最后一项想聊聊的是，实验数据的记录整理。我的选择是 Notion，一款标称 All-in-one 的笔记 Web 应用。可以做快速的图片混合排版，记录你对自己 Research Problem 的 Timeline。包括在这个 Topic 中你的 target 是什么，遇到的问题，你当前思考的解决方案，next step 要尝试什么，都可以快速记录在案并得到一个相对赏心悦目的页面，而不用花太多时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我比较喜欢它的一点是笔记内嵌了一个 Database，正好适合用来做实验数据的记录，少数派网站上面有很多的关于 Notion 的高级用法，用于科研生活中真的挺顺手的。因为在实际的需求，你不仅仅只用一个表格记录数字，你还需要做统计，Notion Database 自带的 Formula 真的特别方便，不用管理 EXCEL 文件了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/bd1a166da542c0b094db49dbd329a45e.png&#34; alt=&#34;Snipaste_2020-12-02_13-22-30&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一点，我喜欢的是它的分享功能，作为一个网页，不需要注册登陆也能看到。当你最终做完实验的时候，分享实验数据给老板，说服 Supervisor 信服你的实验结果也是一个很重要的科研过程。你的数据越完整，支撑的信息越多，潜在地更有说服力。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;以上，就是我在科研工作中日常使用的软件了，也欢迎在评论区留言分享互相学习。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的科研方法论</title>
      <link>https://wsine.github.io/posts/my-research-methodology/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://wsine.github.io/posts/my-research-methodology/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年9月份开学，一只脚正式踏进了科研圈。经过了一个多学期的学习，现在也总结了一些经验。所以今天就打算来聊聊，我在科研上面的一些方法和经验。但是，我的这些思考也只是经过了半年的迭代而已，可能还需要完善，但希望对你有用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;科研新人&#34;&gt;科研新人&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;幸运的课程&#34;&gt;幸运的课程&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;初来乍到，我其实对科研实际是干什么的，也不太懂。但是，所有现成的方法都是有迹可循，而这个就是应该被传承的经验与方法。我很庆幸，学校有两门 PhD 新生的必修课，分别是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comprehensive Studies in Selected Topics in Computer Science&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research in Computer Science&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;先来说说第一门课，课程的主要组织内容是 每周一门课请 Department 里面的 Professors 或者 Visiting Scholar 来给大家讲述一下他们对科研的理解与他们的研究课题。它没有太大的 Work load 给到学生，但是对学生拓宽他们对别的领域的理解，去除对科研的迷雾很有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然，有不少从本科直接读博士的学生，他们对行业或对某个领域的理解不深，仅仅是对某一名词觉得比较热门，感兴趣就选择了当前的导师做着一些未知的事情。但是，如果真的可以听一下自己导师做一遍现场 Presentation 你会有更好的理解自己要做什么。或者发现，自己真正感兴趣的反而是别的课题，也有方法与途径去协商转换，从而实现双赢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这门课的另一个线下任务是要求学生去参加一些 Seminar 交流，然后写不少于 2000 个词的 Report。这其实很痛苦的，2000 个单词真的好多啊，也不属于自己的研究课题，但是在这其中，你学会了如何聆听别人的 Talk，学会了如何组织文字和语言去表达你听到了什么。毕竟，带着任务去听，和没有压力去听，那种认真程度是不一样的（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后另外一门课，它的本质是一个 Mini Project，它不是一门常规的组织学生到课堂的课程，而是要求导师跟学生每周有不少于 2 个小时的 Meeting 交流，指导学生如何进行 Research，包括但不限于如何提出一个合格的 IDEA，如何组织实验，如何写一篇研究型的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一门课程里，由于课程有截止时间，你会快速地大量学到自己的导师的一些技能和技巧，这将是一笔巨大的财富。而且，由于有强制性的要求，你将不会遇到一周都见不到导师一面的尴尬放羊状态，浪费时间。而在每一步的 Step by Step 的过程中，你逐渐掌握了 what is Research in actual（笑），然后你就可以在某些场合自如地交流，“I am a new researcher on xxx, and bla bla&amp;hellip;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很幸运，作为一个新人，能有这样一个完善的流程指导我进入这个大门。也因为这是一个流程，所以它本质上是强制性的，减少了很多不必要的麻烦。同时，也给了导师一个更好认识你的机会。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;两个微小的建议&#34;&gt;两个微小的建议&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当你初入江湖，迷茫不知道该干什么的时候，不妨认真地跟导师沟通一番，寻求一些经验。如果不能从导师那获得一些有用的经验，不妨主动去探索一些顶尖的大学是怎么教导学生去做科研的，模仿他们的方式总是比自己在黑暗中探索高效一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而另一方面，一个导师能教给你的东西，总是少于两个导师能教给你的东西。所以，please feel free to contact other supervisor for advise。尤其是一些较为年长的博士导师，我发现他们的思维里更加蕴藏着丰富的财富。一般情况下，导师们也是很乐意给学生帮助的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;科研方法&#34;&gt;科研方法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正如一千个读者就有一千个哈姆雷特一样，我认为每个人的方法都是不一样的，所以我的方法和观点可能不一定有普遍性，但也请希望不要过度指责。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;区分概念&#34;&gt;区分概念&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;刚入门的时候，我一直在跟老板 argue 各种问题，也被折磨地死去活来，他总是在用各种看似不奇怪的概念但又极度抽象的概念来问我，在没有搞懂他们的区别之前，并不允许我做课题和相关的实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那他们是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Research Topic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research Domain&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research Problem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research Challenge&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Research Novelty&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这几个名词，看似相近但又不尽相同，实在是折磨人的小妖精们。我花了快一个月的时间才搞懂它们真正的区别。但是在这里，我并不打算向读者去阐述我对它们的理解，一来是它们确实很难在文字/中文的语境下表达，二来是这个探索的过程也是一笔无形的财富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我的建议是，如果你觉得自己还没有办法区分它们，不妨认真思考一下，在日常读 Paper 的过程中找出答案。当你有办法确定性得区别并找到真正的 Challenge 的时候，某些情况下，与之相应的 Solution 也随之浮现在你的脑海中了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;从新到更新-回顾旧&#34;&gt;从新到更新 回顾旧&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我相信很多人都听说过一个学习领域的经典模型。由于没有找到出处，所以我随手画了一张意思意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/3B4B2EF7A58AA69AB2B33D8BC049E3F8.jpg&#34; alt=&#34;photo6114106870840011279&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设我们以一个黑色的圆形代表这整个世界现有的知识，你刚出生的你处于圆心的位置，对一切的东西都是未知。经历小学阶段的学习，你学会了浅绿色的知识；紧接着，中学阶段，掌握了黄色部分的知识；大学阶段，选择了自己喜欢的专业，朝着一个大方向继续学习这个领域内的知识；研究生阶段，你会自主地去探索当前比较前沿的知识，在某一个小小的子领域内触碰到当前知识的边界；而博士生阶段，你将面对孤独在这个子领域更进一步，扩展现有的知识，成功这个子子领域的专家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是引入了这个模型后，如果从历史的长河里面来看，如果每次都需要从圆心开始探索到边界，你将要耗费大量的时间才能真正开始属于你的 Research。所以更加常规的办法是关注最近两年内在顶会发表的相关文章，仔细阅读并跟上前沿的研究。然后你在逐步扩大知识边界的同时，也必会需要回顾前人当时为什么这么做去创新出一些特定的东西，所以研究的过程反而是前进和后退同时进行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/C029ADE261D7FC6D8A5009733EFF3530.jpg&#34; alt=&#34;photo6113789520001477080&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，万事开头难，如果没有科研经历，要搞懂第一篇 Paper，也是比较吃力的。我这里给出的建议是，尽量先看 Technical Report 和 Survey 。这是两种比较特殊的 Research Paper。前者能够很好的告诉你目前技术的瓶颈是什么，从而让你思考和寻找真正的 Challenge 是什么；后者已经帮你总结了一个特定子领域的问题是什么以及目前的研究者们的 idea 和 solution，快速搞懂它能帮助你铺垫 Background 知识以及有了一个总览的全局观，但是如果要在这个子领域继续探索，深入阅读相关的每一篇论文还是必不可少的，然而它能使你事半功倍。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;科研神器&#34;&gt;科研神器&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说到科研，不得不提一下你肯定需要一款趁手的 论文管理 工具。目前来说比较流行的有：&lt;a href=&#34;https://www.mendeley.com/&#34;&gt;Mendeley&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://endnote.com/&#34;&gt;Endnote&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&#34;https://www.zotero.org/&#34;&gt;Zotero&lt;/a&gt; 这三款工具。不管用什么软件，你都需要有一定的准则去使用和管理他们。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;inbox&#34;&gt;Inbox&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先不要过分追求阅读论文的数量，论文在精不在多。从 GTD 法则里面迁移来的经验，在这里也适用。你要思考的是，挑选合适的有深度的论文加入你的待阅读列表里面，而且建议这个列表的长度不要超过个位数。每一篇加入进去的 Paper，都应该被你快速阅读过 Abstract 然后判断它可能有价值的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;classification&#34;&gt;Classification&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个其实相对比较好理解，就像文件管理和书签管理一样，每个 Researcher 都不会仅有唯一一个子子领域的，不然真的遇到瓶颈，如果没有办法切换思路，那可能一辈子都无法绕过这个坎。多涉猎一些东西，它反而可能帮助你拓展思路去解决你的主研究领域的问题。对了，记得应该按一定的规则重命名文件，不然看到 &lt;code&gt;p909-sivathanu.pdf&lt;/code&gt; 你真的能想起来它是什么吗？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tags&#34;&gt;Tags&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对于同一个问题，往往有不少不同的方法去解决，在文章结构里面一般会有一章 Related Work，而人们传播性地用同一个类别名称去分类这些方法。参考他们，在论文管理软件里面，依据这些类别名称给 Paper 打上标签，能够帮助你快速索引被遗忘的某一技术，更重要的是在你自己需要写 Paper 的时候，Related Work 这一章几乎就是信手拈来的事情，只要你有好好维护这个 Tags。同样的，统一的 Highlight 颜色和符号也能帮你快速索引，比如红色高亮代表关键点，蓝色代表实验设置，&lt;code&gt;+ - ?&lt;/code&gt; 分别代表某些信息点等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment&#34;&gt;Comment&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我个人喜欢写一些总结性的东西，对于每一篇深度有思想的文章，我都喜欢给它们写上一些短小的话来 Summarize 文章里面的 idea，可能只有一句话，也可能像微博一样有 140 词的短文，只要它能正确描述就好了，毕竟人类总是健忘的。每当你没有太多想法的时候，一篇一篇看这些 Idea Summary 也能使你提起斗志，去投入到枯燥的科研中，亦或者偶然发现某个 Idea 正好能解决你当前的困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的科研神器并不是某一款好得不得了的软件，而是如何指导你使用它们的方法论，在我的世界观里，工具永远在变，不变的是在背后支撑这套工具的理论。后面有机会我再专门写一篇文章来介绍我的工作流吧，用最趁手的工具尽可能自动化这一切。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;科研好物&#34;&gt;科研好物&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最后，分享一个超好用的科研好物，帮助你解决颈椎病问题（笑）。其实就是一个平面支架，但是它有可调节的活动支点，可以变换出不同的模式。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;坐姿阅读模式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;站姿阅读模式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书写模式&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;稳定性和外观都无可挑剔，不用每天长时间低着头写字真的太棒了~~~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://wsine.cn-gd.ufileos.com/image/9AF6E8BD3A39C7FF4FAC8A1606505328.png&#34; alt=&#34;Presentation1&#34;  /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，就是我在科研路上提高效率的一些方法感悟，感谢阅读。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
