<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Switch on Wsine's blog</title><link>https://blog.wsine.top/tags/switch/</link><description>Recent content in Switch on Wsine's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.wsine.top/tags/switch/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>NS大屏共享的小众方案</title><link>https://blog.wsine.top/posts/switch-screen-to-laptop-or-pc/</link><pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.wsine.top/posts/switch-screen-to-laptop-or-pc/</guid><description>你是否曾经苦恼在宿舍里生活，偶尔想跟舍友来打一把大乱斗却苦于NS屏幕太小不尽兴？
你是否曾经苦恼租房在外只有自己一个小房间，无法跟朋友一起欢畅地众乐乐？
本文就是提供一个相对廉价的方案来解决以上的烦恼。
对比方案 大家可能也看过不少的文章，现有的常见方案大概有以下几种，也有它各自的优缺点。
客厅大电视
在客厅坐着大沙发对着大电视/投影仪来一起玩 Switch 上面的合众欢游戏，无疑是最高的游戏体验。但是这个问题也在于需要有一个大客厅，也需要有一台大电视，对于在外租房的工薪一族来说比较奢侈，而且现在很对租房把客厅也间隔成了一个房间出租以获取更高的租金。
房间投影仪
投影仪是一个可以收纳但又能获得大屏幕的解决方案。但是问题一般在于，投影仪可能并不自带音响，而且摆放的位置不能给你带来类立体声的效果（很难摆在正前方）。导致实际体验中，往往体验较差。投影仪对光照的条件要求很高，也即对空间金钱的要求很高，要是在拉上窗帘漆黑的房间中，妹子可能就不愿意来了，怎么促进感情发展呢？好的投影仪，比一台电视还要贵。
工作台显示器
不少的小伙伴都喜欢在租房/宿舍里配备一台显示器来提高工作效率，这个是一个不错的解决方案。只需要解决显示器可能不自带音响的问题就可以了，买一个蓝牙模块或者能3.5mm接口的音箱就能解决。但要是考虑到常搬家，书桌空间不够大，可能这个方案就不适合这类人。
便携显示屏
自从老罗在锤子发布会上介绍了TNT后，以 GoBigger 为代表的便携式显示屏便进入到大众的眼中。Type-C接口直连，充电宝/电源反向供电等特性，都是它的加分项。如果说缺点的话，也只有1000+的起步价格和多一款设备的迁移负担。网上也有DIY的解决方案，但是对玩家要求较高，就不做评价。
本文方案 如果你也有上述的顾虑，本文所推荐的是使用 &amp;lt;采集卡&amp;gt; 这个方案。
我买的是 Acasis 家的采集卡，我在亚马逊上面买的，国内淘宝也有售，最低只需要 200+ 的价格即可满足 NS 大屏共享的需求。唯一的前置要求是需要你有一台自己的电脑，无论是笔记本还是台式都可以。
对比采集卡本身的体积和鼠标，可以看出采集卡本身非常的小。
工作方式
绝大部分的电脑配备的 HDMI 接口都是输出口，所以不能接收 NS 底座传输过来的视频信号。采集卡的作用，就是接收 NS 底座的视音频信号转换为数字信号，通过 USB 接口传输给电脑播放。用一张图来表示是这样子的：
电脑设置
采集卡本身是免驱的，直接连接电脑就可以使用。常用的软件都支持打开串流的，这里以 PotPlayer 为例。右击界面，依次点击「打开」，「设备设置」，「模拟TV」，选择「ACASIS」设备即可。
实际体验下来，实际的延迟只有0.1s，几乎感受不到，玩大乱斗这种对延迟要求高的游戏也没有问题。
性能要求
如果你只是需要播放的话，采集卡本身对电脑的性能要求极低。我使用的笔记本电脑是超极本，配备第一代酷睿m3处理器，实际体验也没有任何问题。
如果设备性能真的过低，这里有一个小技巧可以教你。在软件端关掉声音的捕获，在系统端直接&amp;lt;侦听&amp;gt;采集设备。这样子设置，不需要经过软件图音同步减少处理量，用硬件直出声音对性能要求更低。
用户体验 我已经买了这个设备体验快一个月了，目前并没有遇到别的问题。这套方案的优点在于性价比高，特别适合小房间租房和在校宿舍生的人群。想跟朋友一起玩，平时也不会有特别多的小伙伴一起同屏打游戏，毕竟笔记本屏幕两个人刚刚好，再多就有点显得拥挤了。面对搬家，也不用因为多一个显示屏/电视多增添一份烦恼。
最后，还有一个极客用法。通过网络分享屏幕同时跟女朋友连麦聊天互动，有时候比硬拉女朋友一起打游戏更有促进作用喔。</description></item><item><title>Switch移动TV模式杂谈</title><link>https://blog.wsine.top/posts/switch-tv-mode/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.wsine.top/posts/switch-tv-mode/</guid><description>前言 今天想要谈谈的是 Switch 游戏主机的 TV 模式。
Switch 最美好的地方，除了能够 Play Anywhere 之外，还有分享的快乐。但是要分享得够快乐，除了手柄以外，如果只通过 Switch 的桌面模式来打游戏，游戏体验大打折扣。TV 模式才是正确打开多人游戏的方式。它能使你在客厅的大电视，宿舍的显示器，办公室的显示器 上和不同的小伙伴分享快乐。由于 Switch 的底座太大太重了，携带很不方便，然后你就会想能不能通过 typc to hdmi 的拓展坞来实现。
但是，当我实际在这个方案上探索的时候，我就发现了有挺多的坑，本文就是来分享一下我的一些经验。（如果有不对的地方请友好地指正）
充电器 首先你需要的是一个支持 NS 充电标准的充电头。Type-C 接口输出，支持USB PD充电协议。
根据 NS 的电源适配器上标注的供电要求，NS 的支持两种供电功率段：
低压模式：5V / 1.5A 快充模式：15V / 2.6A 低压模式是一直以来许多电子设备使用的充电电压和电流大小，但是由于 NS 本身的芯片性能不算低，它的耗电速度其实是大于 7.5W 的。换句话说，也就是当只能握手 5V 协议的时候，不能一边充电一边玩。
快充模式是能够触发 NS 的 TV 模式的唯一方式，它大约要求 39W 运行功率。但是，并不是充电头的功率大于 39W 了就能触发 TV 模式。下面我以联想 ThinkPlus 口红电源为例来说明。
根据联想 ThinkPlus 口红电源上面标注的参数，我们可以看到它支持如下的输出：
5V / 3A 9V / 3A 12V / 3A 15V / 3A 20V / 3.</description></item></channel></rss>